%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}%\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Az ipari termékekben megtalálható beágyazott rendszerek által megvalósítandó feladatok komplex mûködési mechanizmusokat igényelhetnek.

Az elvégzendõ feladat bonyolultságával arányosan nehezedik a feladatot megvalósító szoftver tervezése, mely a termék fejlesztési költségét is nagyban befolyásolja.

Beágyazott operációs rendszer használatával a fejlesztési idõ csökkenthetõ a rendelkezésre álló tervezési minták alkalmazásával, a csoportban történõ fejlesztéssel, illetve a meglévõ szoftverek újrahasznosításával.
A piacon elérhetõ operációs rendszerek között megtalálható real-time feladatok ellátására is alkalmas rendszerek. Ezek között léteznek ingyenesen elérhetõek és olyanok is, amelyekhez az egyes perifériák használatát támogató kiegészítõ modulok is kaphatóak.

A beágyazott rendszereket gyártó cégeknek nem áll rendelkezésükre egységesen elfogadott teljesítménymutató, amely alapján össze tudnák hasonlítani a különbözõ operációs rendszereket. Ennek következtében csak elõzetes szimpátiára alapozva tudják meghozni a döntést a választásuk során.

A dolgozatban bemutatom a szakirodalmakban gyakran elõforduló teljesítménymutatókat, majd kiegészítõ hardver segítségével elvégzem a hozzájuk tartozó méréseket. A dolgozat végén értékelem az eredményeket, majd javaslatot teszek az egyes operációs rendszerek felhasználásának területére.
\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}%\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

The tasks implemented by embedded systems found in industrial products can require complex operating mechanisms.

The complexity of the planning of the software is proportional to that of the tasks performed. This may also greatly influence the development cost of the product as they get more complex.

Development time may be reduced by using an embedded operating system which allows us to use available design patterns, team development, and recycling of existing software.

Operating systems available on the market include operating systems capable of performing real-time tasks. Amongst them, there are free-of-charge ones and some which are available with additional modules that support the use of each peripheral.

Manufacturers of embedded systems do not have a unified benchmark for operating systems as a basis of comparison, therefore they may make their decision based solely on prior sympathy.

In the dissertation, I present the commonly used performance indicators often found in the scientific literature and then perform the related measurements using additional hardware. At the end of the thesis I evaluate the results and furthermore make a suggestion for the use of each operating system.
\vfill

