%----------------------------------------------------------------------------
\chapter{Konklúzió}
%----------------------------------------------------------------------------

Az objektív eredményeket tekintve a FreeRTOS és a \textmugreek C/OS--III között a taszkváltási idõben, a preemptálási idõben és datagram-átviteli idõben tapasztalható szignifikáns eltérés. A dolgozat végén számolt objektív Rhealstone érték a FreeRTOS számára kedvez, de nem szabad figyelmen kívül hagyni, hogy a \textmugreek C/OS--III esetében nem használtam az operációs rendszer által nyújtott szolgáltatások tetemes részét, amik hatékonyabb használatot tettek volna lehetõvé.

Sem a FreeRTOS, sem a \textmugreek C/OS--III használata során nem ütköztem megoldhatatlan problémába, viszont a \textmugreek C/OS elsõ indítása több idõt vett igénybe az elvégzendõ portolási lépések következtében.

A FreeRTOS operációs rendszer tökéletes belépési lehetõség azoknak, akik elõtte még nem használtak beágyazott eszközökön operációs rendszer, tekintve, hogy az STM32CubeMX szoftverrel percek alatt sikerélményben lehet részük, és a rendszer által nyújtott szolgáltatások segítségével a legtöbb alkalmazás megvalósítható. Bár a rendszer nem tartalmaz különbözõ kiegészítõ szolgáltatásokat -- mint például TCP/IP stack --, de ezek a legtöbb esetben külsõ forrásokból elérhetõek.

A \textmugreek C/OS--III érezhetõen összetettebb rendszer. Elérhetõ hozzá USB és TCP/IP stack, melyet a gyártó az operációs rendszerhez optimalizál. Mivel a \textmugreek C/OS kereskedelmi céllal történõ felhasználása jogdíj köteles, ezért inkább bonyolult termékek fejlesztése esetén érdemes elgondolkodni, amikor az egyes funkciók más rendszeren való implementálása már aránytalanul sok többletmunkát igényelne.

A Windows 10 IoT Core használata során pozitív tapasztalat volt a \Csh nyelv által elérhetõ hatékonyság. Az \emph{async} metódusok használatával nem kellett az egyes szálak létrehozásával törõdni, és az \emph{event}-ek segítségével könnyen kezelhettem a beérkezõ adatokat. Az fejlesztõrendszer több helyen is elvégzi a programozó helyett a munka nehéz részét. Viszont az alkalmazás implementálása végén szembesültem, hogy a felsorolt elõnyök mellett hátránya is van a UWP alkalmazás fejlesztésének. Például a felhasználó nem tudja bezárni az alkalmazást, ezáltal a fejlesztõnek nincs lehetõsége értesítést kapni arról, hogy az alkalmazást leállították. Természetesen megkerülõ megoldásokkal megoldható a probléma, de ezt mindeképp a rendszer hátrányaként említeném.

A Windows 10 IoT Core rendszert a \Csh programozásban jártas fejlesztõknek ajánlom, fõleg kijelzõvel rendelkezõ eszközökhöz. Viszont amennyiben az alkalmazásban idõkritikus feladat is szerepel, akkor érdemes más platformot is számításba venni.

A Raspbian rendszerre való fejlesztést magán a Raspberry Pi eszközön végeztem, és nem találkoztam különösebb problémával. A Raspberry Pi-re való fejlesztés elsõdleges nyelve a Python, ezért a legtöbb funkcióhoz elérhetõek Python modulok. Mivel én Qt-t használtam a fejlesztés során, így volt, amit magamnak kellett megoldanom -- például a GPIO lábak kezelése --, amit Pythonban könnyedén megvalósíthattam volna.

Mivel a Raspbian-hoz elérhetõek kernel patch-ek, melyekkel a rendszer real-time mûködése megvalósítható, ezért úgy gondolom, hogy akár folyamatirányítési feladat ellátására is alkalmas eszköz lehet.

%----------------------------------------------------------------------------
\section{További lehetõségek}
%----------------------------------------------------------------------------

A mérõkártya használata során apróbb tervezési hibák derültek ki. Ilyen hiba volt az ADS7924 bemeneti lábára helyezett nagy értékû kondenzátor, ami a hõmérõ értékének olvasásakor a potméter állásától függõ értékeket eredményezett.

A FreeRTOS és a \textmugreek C/OS--III esetében a taszkok azonosítóinak kihelyezése a lábra assembly nyelven történt. Ezáltal az utasítások végrehajtási ideje pontosan meghatározható, és a mérési eredmények korrigálhatóak. Ez a végrehajtott feldolgozás során nem valósult meg, de szükség esetén kivitelezhetõ.

A \textmugreek C/OS--III mérését megvalósító taszkok nem használják ki az operációs rendszer elõnyeit, és ez torzítja a rendszer eredményeit. A méréseket célszerû lenne elvégezni az említett szolgáltatások használatával is. 